\section{Conception générale}

Pastèque est un logiciel client/serveur de caisse enregistreuse. Le serveur agit comme un système centralisateur et de paramétrage. Les clients interrogent le serveur pour réaliser différentes opérations en mode connecté ou non.

\subsection{Processus de développement}

Les logiciels de la suite Pastèque sont créés par différents contributeurs. L'association Pastèque.org gère la marque ainsi que les codes source officiels du projet et s'occupe de faire certifier les versions officielles. En tant que logiciel libre, Pastèque peut être copié et modifié par tout un chacun, toutefois les versions modifiées perdent systématiquement toute certification. Afin de rester dans un cadre légal, ces versions non officielles devront être attestées conformes par un éditeur tiers.

Afin de conserver la certification, les modifications devront être proposées à l'association qui effectuera une revue du code modifié pour en vérifier la conformité avec les procédures de développement décrites dans ce document et s'assurer que les sections critiques soumises à certification ne sont pas impactées, ou, si elles le sont, que les contraintes légales soient toujours respectées.

Une fois la revue faite, le code est soit rejeté, soit intégré dans le code officiel. Ainsi les contributions pourront s'intégrer dans le procéssus de certification pour la prochaine mise à jour.

Les versions officielles sont rendues disponibles avec une empreinte qui permet de s'assurer que le logiciel utilisé n'a pas été modifié. Lorsque le code source est recompilé, si le résultat est conforme à l'empreinte, le logiciel peut être utilisé sous le couvert de l'attestation. Dans le cas contraire, le logiciel résultant ne pourra être considéré comme une version officielle et devra faire l'objet d'une attestation par un éditeur tiers.

\subsection{Definitions}

Dans la suite du document, lorsque qu'un terme est inscrit avec une majuscule, il fait référence aux définitions suivantes.

\paragraph{Rôle}
Un Rôle définit les droit d'accès d'un ou plusieurs Opérateurs. Un rôle est constitué d'une liste de permissions, lorsque la permission est présente, elle est accordée. Si elle est absente, elle est refusée.

\paragraph{Opérateur}
Un Opérateur est un compte utilisateur au niveau du logiciel. Chaque Opérateur est rattaché à un Rôle qui lui indique quelles sont les opérations permises. À l'ouverture d'un logiciel, il est souvent demandé de selectionner un Opérateur. Un Opérateur peut être protégé par mot de passe.

\paragraph{Caisse}
Une Caisse décrit un point d'encaissement, une configuration de machine physique qui fait tourner un logiciel Pastèque pour procéder aux encaissements. Chaque point d'encaissement doit être décrit par une Caisse.

\paragraph{Session}
Une Session (de caisse) constitue une période donnée entre l'ouverture et la clôture de session pour une Caisse. La Session permet de grouper de manière temporelle l'ensemble des encaissements réalisés sur la Caisse et effectuer diverses opérations de contrôle. Une Session couvre généralement une journée de vente mais la durée d'une Session est libre. La clôture d'une session donne lieue à l'édition d'un Z. Les Sessions sont numérotées par Caisse de façon incrémentale et continue.

\paragraph{Z}
Un (ticket) Z récapitule l'ensemble des opérations réalisées au cours d'une Session. Il indique à minima la somme du chiffre d'affaire, les montants des taxes collectées ainsi que la somme des encaissements réalisés par mode de paiement.

\paragraph{Commande}
Une Commande est constituées de différentes lignes de Produits avec leur quantité, d'un éventuel Client, Zone Tarifaire, Remise ainsi que toute information nécessaire avant de procéder à un encaissement. Une Commande est modifiable et peut être consultée sur différentes Caisses. Une Commande est indépendante de toute Session.

\paragraph{Ticket}
Un Ticket correspond à une Commande validée et encaissée en totalité. Les Tickets sont immuables. Les Tickets sont rattachés à la Caisse qui procède à l'encaissement et numérotés de manière incrémentale et continue pour cette Caisse. Un ticket peut être constitué de plusieurs paiments mais ceux-ci ont tous lieu au même instant sur la même Caisse. Le montant total des encaissement est toujours supérieur ou égal au montant TTC de la Commande (par exemple avec l'encaissement d'un ticket restaurant de valeur supérieure au total) mais jamais inférieur. Lors de la réalisation d'un Ticket, la Commande source est détruite.

\paragraph{Produit}
Un Produit décrit un article à acheter avec son prix hors taxe, son taux de TVA, son intitulé, sa référence, un éventuel code barre ainsi que d'autres données d'analyse. La référence d'un produit est unique. Un produit est rattaché à une seule catégorie qui constitue alors l'ensemble du catalogue produit. Un cas particulier de Produit, les compositions, sont constitués d'un ensemble de produit choisis. Par exemple un menu entrée et plat est une composition qui permet de choisir une entrée et un plat parmi les différents choix disponibles pour un prix fixe.

\paragraph{Zone tarifaire}
Une Zone tarifaire permet de définir des prix alternatifs à un ensemble de produits.

\paragraph{Client}
Un Client est une personne physique ou morale identifiée. Un Client peut être associé à une Commande et un Ticket. Dans le cas contraire, ils restent anonymes.

\paragraph{Serveur Pastèque}
Le Serveur Pastèque fait référence au logiciel serveur central de Pastèque.

\paragraph{Client Pastèque}
Un Client Pastèque fait référence à un logiciel qui communique un Serveur Pastèque. Selon ses fonctionnalités, il sera considéré comme un client d'encaissement ou un client annexe. Les clients d'encaissement sont soumis à des contraintes spécifiques.
